---
author: 空谷云客
title: 又逢君
lang: zh-Hans
date: 2009-04-01
layout: post
depth: 1
category: once_more
toc: true
---

#### 作者：空谷云客

>##### 作者说明
>
> 曾用ID：深海鱼雷，Bluebird，汤伴侣
>
> 现用微博ID：空谷云客
{: .block-tip}

前言：
本文是接续《霹雳天启》中苍被阎王锁重伤被魑离船带走后的剧情。苍的伤是怎么突然好的，原剧中并没有交代，因此就有了YY的空间。当然，只是YY而已。

---

### 一

“弦首。”

仿佛从天边传来的声音，幻境中微笑着的幻影。唯一清晰真实的，是那绝不会认错的白莲清气。

“弦首，别来无恙。”


<br/>

“……！”

苍从幻境中醒来时，那缕莲香仍在鼻间萦绕不去。

睁开眼睛后的第一个动作，就是立刻伸手摸向袖中——

白莲还在。万幸。

苍用指尖轻轻描过袖中的花瓣，确认转生白莲的灵气并没有受到伤损。放下心来后，苍才开始打量自己此刻身处的陌生地方。

眼前是一个船舱样的房间，伴随着微微的摇晃，像是身处一艘巨船之中。船舱空旷而破旧，阴暗压抑，有一种诡异的寒冷。

苍沉着地观察着四周，一边将藏有白莲的衣袖仔细拢好。他目前最需知道两件事，第一，这神秘的巨船属于何方势力；第二，自己身上的伤为何会奇迹般地消失。

记忆中的前一个画面是在冷月峡，他与叶小钗带着素还真的转生白莲遭遇了来自灭境邪灵与血榜的围堵。激战中忽然有不知名的第三方偷袭，将苍一刀重创。战况急转直下，危急之刻又有意外的巨船拔地而出，那时血流如注的苍早已到了极限，在巨船射下的白光将他笼罩时便失去了意识。

当时自己受的伤有多重苍很清楚，这样的伤转眼间便好得一干二净，连道疤都没有……苍精通医道，知道这几乎是不可能的事。简直让人怀疑冷月峡之事也是梦境。但是……苍看向方才垫在自己身下的草席，层层都被血浸透了，连开裂的木地板上都是新鲜的血迹。

至于方才的幻境，苍认为那并不是梦。他在昏迷中见到了素还真，确切说应该是素还真的魂魄。这船上鬼气浓重，素还真之魂从转生白莲中暂时脱离一刻并非不可能。

搁置了暂时得不到答案的谜题，苍起身走到舷窗边，想以星相确认叶小钗的安危。舷窗外一片沉沉无边的黑暗，苍本以为那是夜空，细看时才发觉黑暗中并没有星辰，远近悬浮着些暗淡的光晕。苍判断这是某处异空间，结合船上无处不在的邪气鬼氛，他一边猜测着这艘船的来历，一边眯起了眼睛想要辨认舷窗外的光晕究竟是什么。这时舱门一响，有一个声音打断了他——

“谁让你随便走动了？”

苍回头看去，门口的是一个男子，有些粗糙的武人装扮，唇上修剪的小胡子像是东瀛人的风俗。最重要的是，他并不是活人。

“乱看不该看的东西，小心瞎眼。”来者大步走进来，对苍上下打量，“怎么不说话，你是哑巴吗？”

“失礼了。”近距离下，苍感到此人身上邪气不轻。

“醒了就老实待着。你以为这艘船上来了就能轻易下去？”

“是吗。阁下是？”

“我是这艘船上的大副。”

“诅咒恶灵做大副的船吗，来自黄泉，将驶往何方呢”

“！”大副显然很意外苍能这么快就辨出他的身份，半晌说道：“装什么神棍？若不是我们，你此刻已经是死神镰刀下的亡魂了。”

“感谢。”苍略略欠身。

“省去废话，我们可不是白救你。”

“自然。不过，阁下是那个可以同吾谈判的人吗。”

“你！”大副猛然按住了腰刀的刀柄。这时一个不知何处的声音响起：“夜行舟，带他过来吧。”

“大首，此人——”

“带他过来。”

“……是。”

<br/>

跟随大副行走在船中，这神秘的鬼船比想象中还要巨大，沿路所见皆是各种怨鬼、恶灵与魔物，气息杂乱，阴森诡怖，苍细辨之，多数并非善类。

这些鬼灵虽然种类各不相同，却有一个强烈的共同点——都充满着积久深重的怨念。

<br/>

大首不肯以真面目示人，声音也十分古怪，像是许多人的声音压缩在一起。

“你就是道境玄宗的弦首。”

“吾名苍。冷月峡之事，多谢贵船相救。”苍向着声音来源躬身道。

“我就开门见山。魑离船救你是为了得到你与素还真的助力。”

“该然。但不能是有违天理道纲之事。”

“道境弦首，你可知遍布这魑离船的，都是不能超度之怨灵。你孤身在此，却还同我们讨价还价吗？”

“贵船比之异度魔界、长生殿如何呢。”

“哈，你不怕我们对你或白莲不利吗？魑离船，上船不易，下船更难。尤其是对你这种活人来说。”

“阁下冒着开罪三方势力的风险救吾与白莲，会因为吾一句话而前功尽弃吗？”

“三方势力？”

“灭境邪灵，血榜杀手，以及吾不知晓的第三方。”

“灭境和血榜与我们无关。那偷袭你的第三方就是我们的目标。感应到死神的气息，魑离船才出手救你。”

“死神……即是说，死神是魑离船的敌人？”

“不，死神是我们的仇人。”大首加重了语气。

“大首是希望吾与素还真参与对抗死神？”

“对！”

“这本就是我等的责任。”苍点头道，“神柱倾倒，致使死国势力现身苦境，渐成祸患。只是目前正道对死神所知甚少，还需信息支持。”

“这没问题。”

“还有其他要求吗？”

“我们的目标一是向死神复仇，二是找寻光明净路。”

“光明净路……”苍念着这四个字，微微蹙起了眉头。

“找寻光明净路，这需要你们中原之力。”大首继续说道。

“中原之力，具体是指？”

“你不用知道。你只要在船上好好作人质即可。”

“……”
其实并不意外，与邪派势力交易难免如此。据苍方才的观察，魑离船的环境十分适合魂魄停驻。如今各方势力都在紧盯素还真复活之事，而魑离船神出鬼没行踪不定，在这里进行也许更为安全。

“那么，白莲复生之事，就要借魑离船的宝地了。”苍道。

“可以。”

“而吾至少要下船一次，素还真之复活，还需取得不折之花。”

“不行！”大首一口回绝。

“不折之花是必须的。”苍亦坚决道，“牺牲已经太多，吾绝不能错过素还真复生之机，这是底线。”

大首沉默片刻，说道：“你下船期间，转生白莲要留在船上。”

“这……”

“这是底线！”大首提高了声音。

苍正欲开言，袖中忽然有个细小的声音传出：
“弦首，答应吧。”

<br/>

### 二


“伏天王，降天一，玄天阴阳化百气，苍音乾坤转无量……”

随着苍念咒的声音，船舱中央的转生莲花开始笼罩起隐约柔和的白光。

“化天地阴阳，转定一乾坤，七法妙定，玄真归元……”

拂尘挥动，招魂真言念到最后，一缕半透明的人影从转生白莲中徐徐升起。

成功了。苍看着眼前的人，白发，漩涡眉和灵慧的双眼。

“弦首啊，这么早就叫醒我？”

“哈，是你自己也不肯安睡啊。”

他们二人的缘分很是阴差阳错，双城之战中素还真的化身靛羽风莲一直与苍共事，但苍来苦境这么久，与素还真本尊却总是错过。诈死的诈死，被关的被关，直到今天才是第一次见面。

“吾要下船一趟，所以提前将你的魂魄召唤出来。魑离船的环境加上玄宗术法，应能保你之魂魄稳定存在。”苍一边帮素还真之魂加上一层术法防护，一边说道，“委屈你，要在这种地方重生。”

“耶，能从地狱走一遭回来，素某已经赚到了。”素还真的魂魄在莲花上方轻轻飘动，“这一觉睡了太久，弦首帮素某补补课吧？”

“嗯。”苍将从弃天之乱至今的种种大事，以及目前的武林局势详细讲给素还真。

回头看来，其实这段时间并不长，却给人极漫长的错觉。

“如此说来，”素还真听完后道，“目前台上主要的势力……灭境邪灵，学海无涯，朱雀殿，日盲族，血榜，以及尚在暗处的死国……哦，真是百家争鸣，比弃天帝时更为热闹啊。”

苍一点头，叹道：“自吾踏足苦境以来，不曾见过一日太平。”

素还真微笑道：“这就是苦境啊。素某早已习惯。”

苍没有说话。身为一境的领袖，自然各有旁人难以想像的艰难辛苦。

“此地名为魑离船，乃鬼灵聚集之地，他们自称黄泉引者，与死神为敌。在你复生之前，我们恐怕要一直留在这艘船上。”

“素某本就是鬼，只是辛苦弦首了。”
 
“无妨。素还真，你的复生尚需不折之花，吾下船去取，很快就回。你以这种形式留在船上，比白莲状态让吾放心。”

“弦首放心去吧。素某只要有这张嘴，就有自保之策。”

“嗯。千万小心。”苍叮嘱道。

“中原领导人终于现身了吗”大首的声音插了进来，依然是隔墙传音的方式。

“清香白莲素还真，幸会幸会。”素还真向着声音答道。

“道境弦首，我有话和你谈。你这次下船，可考虑过被跟踪并暴露魑离船行踪的可能？”大首道。

苍点头道：“经冷月峡一战，白莲复生之事已不是秘密，武林中觊觎者甚众，不过玄宗自有隐匿之法，应足以摆脱追踪。”

“不，不要摆脱，”大首道，“如果其中有阎王锁在内，将他引上船来。”

“阎王锁……”

“就是在冷月峡偷袭你之人。他是死国的魖族，与死神有极大的关系。”

“嗯……引他上船，意欲何为？”苍问。

“以连环迷阵破了他的隐身之法。听闻玄宗道者擅长此类术阵，关于这点就请你助力，你也可报这一箭之仇。”

苍沉吟一下，道：“吾可以帮你们设阵对付阎王锁，与‘报仇’无关。但，若是未来之宰等势力也一同跟上魑离船呢？”

“弦首勿忧，素某自有办法令他离开。”素还真开口道，“这满载怨念的船上，外来者本就难以施展。”
 
苍还欲再说什么，突然船身一阵剧震。外面立刻骚动起来，杂乱的叫声和脚步声，伴随着强烈不止的摇晃。

“你留在这儿！”对素还真丢下一句，苍拿起拂尘冲出了船舱。


魑离船上此刻一片混乱，大副夜行舟正在甲板上带领黄泉引者们竭力保持船身的稳定，苍举目四顾，异空间本来平稳的气此时在船身周围形成了汹涌险恶的乱流，致使庞大的魑离船摇晃得如狂浪中的小舟。

是有什么力量在攻击？还是遇上了空间缝隙？苍稍一沉吟，飞身登上最高的船头，眼前的情景顿时令他捏紧了拂尘，在航向的正前方，如同一张黑色的大口，巨大混沌的漩涡无声而湍急地旋转着，仿佛要吞噬一切。

“这是哪处异空间？有航线图吗，或者航行记录！”落在混乱的甲板上，苍向夜行舟高声道。

“不知道！哪有那种东西！”夜行舟回喊道，“鬼迦罗，快过来拉住缆绳！鬼牙缺你加固结界！……什么？叫大首？你忘了大首还在封锢中没法出手吗？！”

“……”
苍转身，再次顶风飞上船头。

手扶船首龙头的长角，苍冷静注视着前方越来越近的黑色漩涡。
就在苍看清漩涡眼的形状时，忽然有电一般的寒冷袭来，似曾相识的，熟悉的恐惧感。
这天地间，能让苍害怕的事物很少。
苍凝视着漩涡，心底有模糊不明的东西沉沉浮浮。身上那道莫名愈合的刀伤突然剧痛起来，令苍险些抓不住船首的龙角。

这个伤一直是谜，苍曾问过魑离船上的人，连大首都不知道他的伤是如何好的，船上显然也没有医术神奇至此的医生。

迎着乱流的狂风，苍抽出了拂尘。
“伏天王·降天一，怒海苍流——！”

清圣耀目的紫色光华自船首流出，劈破混沌，照亮虚空，注入漩涡的激流。紫色与黑色冲突并交缠着，从激烈对冲到渐渐归于一体。

最后，风浪止息。漩涡消失了，剩余的能量化作一轮模糊的黑色月亮悬在航向的前方。

<br/>

苍回到甲板上，听到船上的怨灵们人声嘈杂，议论纷纷，有的在庆幸，有的心有余悸，有的开始诅咒这莫名的灾难。

“刚才那是什么鬼东西？”

“快绕道，再也不想碰上这种事了！”

“只要我们还在人间徘徊，这样的日子就没有尽头，我们必须尽快找到光明净路！”

“对！光明净路！”大副夜行舟激昂地说，“然后我们就能解脱！”

“是啊！”“不远了吧！”“要快点借助中原的力量！”“……”
众怨灵纷纷高声附和，魑离船一时间突然充满了狂热的气氛。

一直在角落里冷眼旁观的苍，这时忽然说道：“光明净路，真的存在吗”

像冷水浇在火上，沸腾的甲板瞬间安静了。

“你说什么？什么意思？”夜行舟走过来，死死盯着苍。

“光明净路只在人心中。”苍冷淡地说，“若论实物，很遗憾，苍修道数百年，并不曾听说有什么光明净路。”

“胡说，一派胡言！”像是落水者终于见到海岸，却被人提醒是海市蜃楼一般，夜行舟对着苍声色俱厉，几乎要拔出刀来，“你的意思是我等就活该如此吗！”

苍摇头道：“你们不该滞留人间。但解脱之道，并不在此——”

“住口！你只是不想让我们找中原的麻烦！”夜行舟打断了苍，似乎是看在刚才苍帮忙的份上才没有动手，“大家，各归其位！让这个道士自己念经去！”

夜行舟招呼着众人，走前丢给苍一个白眼。众怨灵用各种复杂的目光看了看苍，也纷纷散去。

余下苍独自站在甲板上，望着高悬前方的那轮黑月，轻叹一声。

<br/>

### 三

“弦首，又有新闻了。”

“嗯？”

“六铢衣凤凰鸣联手一战太学主，结果小负退走。”

魑离船的船舱中，苍暂停了手头的工作，听素还真讲述刚得到的情报。

“此外，方才黄泉引者意欲前往鹿苑强行夺取佛顶冥塔，被素某劝止了。”

“多亏你了。”

在苍带着白莲隐匿于魑离船中的这段时日里，死国势力已经浮出水面，成为武林最大的焦点。尚未开启的天剑争夺战，也已经被炒得沸沸扬扬。苦境永远是如此生机热闹，很难想象这是刚从神州陆沉的末日之劫中恢复过来的地方。

自从素还真之魂可以在魑离船上稳定长久出现后，苍便将大部分对外交涉之事交给了素还真，自己足不出舱，全心忙于素还真复活的最后准备工作。复活不同于招魂，违逆天理循环的行为，有太多难度和风险。

“素还真，你的复生之阵已经完成。明日正逢天时，此事不能再拖，就于明日午时开阵……你看如何？”

“以弦首之谨慎，素某有何担心。”

苍却依然神色凝重，道：“吾心忧一事。你的转生白莲，乃是自异度魔界天魔池中取得。其上沾染魔气虽然大多数被千叶传奇的黑莲吸收，仍有少量留在了白莲之中。吾与净琉璃菩萨试过诸多方法，皆无法去除。复生过程中，这点魔气虽然不太可能造成影响，但也难保不会出现意外。”

“嗯……意外的机率有多少呢？”

“最大估算，千分之一。”

“嗯……弦首放心进行吧。若真背运到撞上这千分之一的地步，素某自会认命。”

“吾会尽全力。”

“有劳了。素某已与千叶传奇约定，复生后便共诛死神四关。……未知弦首日后有何打算？”

“……”苍一时沉默。
这时有人通报道：“清香白莲，关于死神四关，大首有要事相商。”

“还没复活就要上工了。弦首，暂别一刻。”

<br/>


素还真走后，苍又将复生之阵细细检查了一遍。复杂的阵法图案散发着清冷的蓝光，层层围住中央静静玉立的转生白莲。

终于要结束了。
对苍来说，完成了素还真复活这件事，才算结束。自异度魔界覆灭之后，苍奔波忙碌的都是收尾善后工作，为异度魔界所带来的灾难善后。

如今神柱已经补齐，剑子与佛剑获救，被魔界毁了身体的素还真也即将复活。浩劫后重生的苦境将迎回他们最可靠的领袖，虽然仍是江湖纷扰妖孽横行，却已经可以让人稍微安心。

苍放下手中的符纸，目光流过舷窗外的漫漫黑暗。穿梭于各种异空间中的魑离船永远是如此阴冷，长期处在这种鬼气浓重之地对生者很有损伤，即使是苍，最近也时常感到疲倦。

目光再次转向阵法时，苍心中一跳。转生白莲最外的一片花瓣上，沾了一滴黑墨。

怀疑自己眼花，苍走近两步，千真万确，淡淡的黑气染上了洁白的花瓣，残留的魔气正在抬头。千分之一的概率不但发生了，而且似乎比预料更糟。

苍定定注视着转生白莲，他比任何人都清楚，天魔池的魔气是无解的。

在阵法外加上一层生人勿近的结界，将拂尘插在背后，苍走出船舱，来到无人的甲板上。

他又看到了异空间中的那一轮恐怖的黑月，像一只高傲的眼睛俯瞰天地。这绝不是寻常的现象，黄泉引者们却对它熟视无睹。有时候苍甚至怀疑，是不是只有自己才能看见它。

苍仰起头，对着黑月说：“是你吗？”

声音不大，但苍确信它听到了。黑月边缘模糊的光有一瞬的摇动，如同漾开了轻柔的水纹。

 
<br/>

苍算是在修仙道上走得最远的人之一，却也从未见过这样的地方。

浩瀚的云海，纯白的殿堂。磅礴而圣洁的气息，形成一种足以将人击倒的压力。

但苍此刻无暇欣赏这天国般的风景。黑衣黑发的身影以一种仿佛等待的姿态站在那里，阴阳异色的眼睛，如日辉煌的金色，和碧空澄澈的蓝色，一齐注视着苍。

“又见面了，弃天帝。”

“你是第一个踏足六天之界的人类，苍。”

“吾很荣幸。”

“怎么认出吾的？”

“嗯……也许你留给吾的痕迹比想象要深。”

“哈哈……”
苍又听到了那熟悉的，高傲又得意的笑声。

“为什么你的力量仍能影响人间？”苍先问出了所关心的问题，“你能在异空间制造乱流，能轻易将我带上六天之界，也能……为我治伤。”

“很好，都猜到了。”弃天帝满意地点点头，“这点鸡毛小事算什么？就算吾不能亲身降临，也不过是弹弹手指的事。”

“要劳动你那高贵的手指却也不易。魑离船那样的存在，也值得你出手吗？”

“那群肮脏低贱的怨鬼竟敢随意出入与六天之界连通的异空间，吾厌恶。”

“那你又为何会收手呢？ 总不会是看在我的面上？”

“为了看看你还要多可笑，连这种东西都是你保护的对象？”

“他们只是些不幸的亡者。”

弃天帝哼笑一声：“你真是一点没变。灾难结束时苦境武林的丑态，还没让你明白吾才是正确的吗？”

“嗯？”

“吾一回到天上，苦境就开武林大会争夺什么宝物，真是热闹。人类果然污秽卑贱，吾施展神威的时候，这些鼠辈都躲到哪里去了？”

“这么……求生也是人之本能。”苍淡淡说道。

“你们几个以卵击石阻止吾，就是为了给这种小丑玩夺宝大赛的，你有何感想？”

“被你重创的苦境这么快就恢复了活力，你又有何感想？”

“拍不死的虫豸而已。”弃天帝轻蔑道。

知道这样的斗嘴一旦开始就没完没了，苍说道：“弃天帝，吾不是来叙旧的。” 

“是啊，你是来求吾的。” 
 
“是，素还真转生白莲的魔气，苍请求你出手相助。”

“吾为什么要救他？”弃天帝挑起眉。

苍沉默半晌，才说道：“那你为什么要救我？”

弃天帝若有所思地一笑，“同吾对抗这么久还能活下来的家伙，若是死在那种肮脏恶心的魖族手中，就可笑了。”

“那剑子仙迹等人的生死，你也会管吗？”

“少废话。吾不会允许自己碰过的东西死得那么难看。”

“……哈。不管怎样，吾该谢你。”

“哦……你要怎么谢？”弃天帝忽然放低了声音，向苍走近一步。

“怎么谢……”苍微微一笑，“为你暖床三年，还换不来你屈尊纡贵举手一救？”

话出口时，连苍自己也略微意外。也许能坦然承认这个事实，正是因为他已经真正摆脱了那段日子。

“你竟说得出这种话……”弃天帝低沉的吐息逼近苍的耳边，“很好，很提神……”

眼见弃天帝的手就要搂上自己腰际，苍拂尘一扫，拉开两人的距离。

“抱歉，吾已不是你的囚犯了。”苍说道。

“吾也不是你的敌人了。”

弃天帝此言令苍陷入了沉默。敌对的基础已经不复存在，虽然长久积重的某些感觉仍根深蒂固，但面对一个不能再为祸人间的神，苍发现自己确实无法再提起真正的敌意。

“素还真之事，你要如何才能出手？”苍将话题拉回来。

“看你能拿什么来换。”

“任何条件，说吧。”

“哼，又是这句话。”弃天帝本来兴致颇好的语气忽然微微不悦，“赭杉军就罢了，素还真是你什么人？”

无视弃天帝情绪的变化，苍道：“救他就等于救苦境。”

“那朱武呢？你还为他哭，你和他是什么关系？” 

“……弃天帝，我本以为你对朱武还是有在意的。”苍轻声道。

听到这句话，弃天帝也安静了下来。

“正因如此，吾才要他死。”

“什么？”

“他活着也是丢魔界的脸，丢吾的脸。既然他那么一心求死……就成全他。”

“……” 
苍看向弃天帝，那双异色的美目依然寒冷锐利，但他确信从弃天帝身上感到了什么与过去不同的东西。仿佛这时才突然记起，苍想到弃天帝被送回天上之前留下的话，高傲的神在最后一刻终于“勉强同意”人类并不全是污秽。

“弃天帝……你变了。去人间走这一遭，对你来说可值得？”

“虽然与初衷不同，也算有趣的消遣。”

苍微笑道：“真不像是败者说的话。”

弃天帝不服气地重重一哼，“败者？庆幸你们的运气吧！”

“缺一不可，天不亡神州的运气，众人的决心与牺牲，以及……你的放水。”

“这是你的总结？哈。”

“偏题太远了。吾是为素还真而来，如果没有交易的诚意，吾就回去了。”

“回去？六天之界是随便你进出的？”

苍蓦然抬头看着弃天帝，他刚才话中的意思——

“……没错，这就是交易的条件。”弃天帝含笑补上一句。

苍很久没有说话。

“怎么，还是要回到那个连只鸟都不剩的道境去吗？”

“……纵然寸草不生，道境也是吾之归宿。”
  
“哈！以人类狭小的视野，才会有这种想法。过来。”

弃天帝拽过苍，拉着他走了一段路，来到一处宽大的露台。 

从露台上向下望去，铺在脚下的无边云海正在自下而上泛起辉煌的金光，如同整个“大地”在发光和燃烧。

“那是人间在日出。”弃天帝说。

“……很壮丽，”苍片刻后才道，“这是神才能欣赏到的风景吗”

“这就惊讶了？”弃天帝说着，挥了挥宽大的衣袖。脚下的云海随之散开了一条缝隙。苍看了弃天帝一眼，目光顺着缝隙向下看去。

“啊……”

云海之下，苍看到了一棵巨树。他此生见过最美的树。

<br/>

最底层、最广阔的是苦境的千里沃野，如同巨树底部伸展最远的繁茂枝叶，向上依次是集境，灭境，以及——最顶端的，玲珑而出尘的道境，如同树顶盛放的姣花。

苦集灭道，如同巨树一般层层相连的四境，沐浴着初升的阳光，承载着无数生命，和天地间所有的风华。

那一刻，苍忘记了语言。渐起的水雾迷蒙了他的双眼，这壮美的图卷却如最清晰的烙印般刻进他的心底，再也无法抹去。

芸芸众生，十丈红尘。这就是人间。

这就是他所深爱的、用尽所有力气、付出全部代价去保护的人间。

<br/>

“看到了？”弃天帝的声音在耳边说，“拥有这样的视野，你也就不会坚持那些愚蠢的想法了。”

“未必……不过、真的很美”

“要打个赌吗”

要吗


END